【冇樓萬事足】劏房情侶回應「105%姐」

早前，電視台「真人騷」以買樓為主題，當中有人不給家用，由家人、男友負責一切開支，每月儲足105%，成功買下小單位；有網民批評部分內容有造假之嫌，也有人認為好幾位受訪者的心態令人髮指。我們找來租住100呎單位、不打算置業的年輕情侶 —— 恩霖和阿Bi，分享她們對節目的看法，從中了解劏房新一代對置業的真實想法。

根據統計署資料，2015年香港有逾十九萬人居於劏房。二十來歲的恩霖和阿Bi在佐敦唐樓同居三年，住一百呎劏房，月租連水、電費約五千元。對於電視真人騷show裡頭「105%姐」犧牲家人的做法，她倆頗不以為然。恩霖說：「她的媽媽也說過不是很開心。如果我錫屋企人，至少會想知道他們想要什麼，不會單憑自己覺得有樓（家人）就會很舒服。」
有樓不一定快樂，但蝸居一定問題多多。恩霖說因為空間小，簡單如一部雪櫃都要將就：「雪櫃則選擇了單門雪櫃，但就不能冷藏雪糕；冰鮮肉、雲吞、點心等很快融化，三天後已不能吃了。」她笑言希望有個有冰格的雪櫃，「可以食雪糕！」放不下大型電器，日常洗衣也變得麻煩：「家裡根本放不下洗衣機，平日會到外面的洗衣店洗衫。」每次她們都要捧著大包小包衣物走五層樓梯；以前幫襯的店子偶爾會遺失衣物，她們便改到自助洗衣店，既可即日取回，又可趁空檔出街吃飯、逛街，化不便為方便。
年輕人愛打扮，何況兩口子在時裝店當售貨員，對衣著更加講究。但百呎單位哪來儲物空間﹖像阿Bi引以自豪的收藏品 —— 一堆時款波鞋，便長年不見天日：「因為現在空間容不下大一點的鞋櫃，放出門外走廊又怕被人丟掉，唯有『收收埋埋』，收起了也就再難拿出來穿。」
蚊型家居諸多不便，卻未激起置業慾望；即使兩人加起來月入近三萬，比那位「105%姐」薪水多出一倍。恩霖說得肉緊：「其實以前考慮過買樓，但現在家人也會說：『有錢都唔好買樓，供死你呀』。」。
過往七年，香港都是全球樓價最難負擔之地，而工時也是全球之冠。與其為供樓當工作奴隸，恩霖與阿Bi寧可活在當下，每年去旅行。「可能有人辛苦搵錢買樓、供樓，做得到就有成功感，而我個目標低啲，儲到錢去一個旅行，我已經好開心。」談吐幽默的恩霖，說起旅行忽然認真起來：「生活裡有旅行令我覺得自己仲存在緊。」
蝸居容不下夢想，便寄託他鄉。阿Bi說：「其實我們想過去泰國買樓，當地二百萬已可買到複式單位，在香港沒可能發生。有空便過去渡假，又可出租給去旅行的朋友，賺些錢。」她卻不忘補上一句，「暫時係一個夢想囉。」
回到現實，帶記者爬五層樓梯回家後，恩霖不經意講出簡單心願：「其實在這裡生活，除了累一點，也沒什麼。要說對生活的要求，我只希望不用行樓梯。」至於阿Bi，則更簡單：「有片瓦遮頭，便很知足了。」

推

有手有腳肯做既就要捱貴租住劏房, d仆街蝗就一落灘大手板攞綜援排公屋

仲有d 死地產AA9見你俾人加租迫遷就坐地起價, 等錢賣樓吐現就夾9你壓價賣

過多廿年香港人只會被劣化, 聲又出過, 反又過, 可以點

其實佢唔買個堆爛9波鞋咪有錢供樓咯